\exptitle{Slinky}

Определите массу выданной вам игрушки-пружины. По результатам эксперимента напишите подробный отчёт.

\medskip

\expequipment{игрушка Слинки, гайка массой $m_\text{г} = (4,48\pm 0,06) \unit{г}$, мерная лента; скотч, нитки и ножницы по требованию}

\expcomment{
    Все пружины разные, при сдаче работы стоит взвешивать каждую и записывать правильный ответ в отчёт. 
}

\medskip

\solution{
    \begin{wrapfigure}[5]{r}{0.3\textwidth}
        \centering
            \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
                \draw[platform] (0, 0) -- (1, 0);
                \draw[platform] (1.5, 0) -- (2.5, 0);
                \draw[platform] (3, 0) -- (4, 0);
                
                \draw[spring] (0.5, 0) -- (0.5, -1) node[midway, right]{$l_{0}$};
                \draw[spring] (2, 0) -- (2, -2) node[midway, right]{$l_{1}$};
                \draw[spring] (3.5, 0) -- (3.5, -2.5) node[midway, right]{$l_{2}$};
                \draw[ball color = black] (3.5, -2.6) circle (0.15);
            \end{tikzpicture}
    \end{wrapfigure}
    
    В этом эксперименте нужно провести всего три измерения длин пружины: в нерастянутом состоянии $l_{0}$; растянутой под собственным весом $l_{1}$; с подвешенным грузом $l_{2}$. Больше всего времени занимает вывод формулы растяжения пружины под собственным весом. Почти всем нужно подсказать, как её выводить.
    
    Самый простой способ~--- построить график зависимости удлинения витка от его номера и найти площадь под ним. Итоговое выражение для массы слинки $M$:
    $$M = 2 m_\text{г} \cdot \frac{l_{1} - l_{0}}{l_{2} - l_{1}}$$
    
    Если измерены $l_0$, $l_1$ и $l_2$, а затем вычислены растяжения $x_1 = l_1 - l_0$ и $x_2 = l_2 - l_0$, то при расчёте погрешностей важно, что $\Delta (x_2 - x_1) \ne \Delta x_2 + \Delta x_1$, так как $x_1$ и $x_2$ не являются независимыми величинами. Многие дети на этом ошибались, и получали погрешность, завышенную на $2\Delta l_0$. Стоит обратить на это внимание на разборе.
    
    \medskip
    
    Важно подвешивать гайку скотчем на оси слинки, а не надевать на виток. Иначе пружину перекашивает, и погрешность измерения её длины сильно увеличивается.
    
    \medskip
    
    Эксперимент довольно точный, без особых усилий можно добиться погрешности меньше 10\%.
}
